Penelitian ini berjudul  Studi Deskriptif Mengenai Conflict Resolution 
Style pada Working Mother dalam Usia Pernikahan Lima Tahun Pertama yang 
Berprofesi Sebagai Dosen di Universitas  X  di Kota Bandung . Penelitian ini 
bertujuan untuk memperoleh gambaran mengenai conflict resolution style yang 
terdiri dari positive problem solving, conflict engagement, withdrawal dan 
compliance, beserta faktor-faktor yang mempengaruhinya, pada working mother 
dalam usia lima tahun pertama pernikahan yang berprofesi sebagai dosen di 
Universitas  X  di Kota Bandung. Pemilihan sampel menggunakan metode 
population sampling dan sampel dalam penelitian ini berjumlah 30 orang.  
Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner yang mengacu pada Teori 
Conflict Resolution Style dan di terjemahkan dari alat  ukur  Conflict  Resolution  
Style  Inventory  (CRSI)  yang disusun oleh Kurdek (1994). Validitas dan 
realibilitas alat ukur dicari dengan menggunakan expert. Data hasil penelitian 
diolah dengan menggunakan menghitung distribusi frekuensi data primer tiap-
tiap pilihan jawaban yang didapat dari kuesioner. Data hasil penelitian diolah 
dengan menggunakan menghitung distribusi frekuensi data primer tiap-tiap 
pilihan jawaban yang didapat dari kuesioner. Berdasarkan hasil pengolahan 
data, diperoleh bahwa dosen wanita pada usia pernikahan lima tahun pertama di 
Universitas  X  di Kota Bandung menggunakan tipe Positive problem solving 
sebanyak 80%, 10% menggunakan tipe Compliance, 6,7% menggunakan tipe 
Conflict engagement, sedangkan 3,3% sisanya menggunakan tipe Withdrawal. 
Berdasarkan penelitian ini, maka peneliti memberikan saran teoretis bagi 
penelitian selanjutnya untuk meneliti lebih mendalam dan spesifik mengenai 
conflict resolution style dengan menambahkan jumlah sampel yang diteliti. 
Peneliti juga menyarankan bagi penelitian selanjutnya agar dipertimbangkan 
untuk melakukan penelitian terhadap kedua pasangan suami-istri. Selain itu, 
peneliti menyarankan untuk penelitian selanjutnya agar mempertimbangkan 
meneliti conflict resolution style dengan faktor komunikasi. Peneliti juga 
memberikan saran praktis bagi working mother yang berprofesi sebagai dosen 
dengan mengembangkan keterampilan penyelesaian konfliknya dan memberikan 
informasi bagi lembaga konseling pernikahan sebagai saran untuk 
menyelenggarakan pelatihan-pelatihan untuk mengelola konflik bagi pasangan 
suami-istri. 
This research is titled "Descriptive Study Regarding Conflict Resolution 
Style on Working Mother in the First Five Years of Marriage Age whose work as 
a lecturer at the University of 'X' in Bandung". This research would like to 
describe the conflict resolution style that consists of positive problem solving, 
conflict engagement, withdrawal, and compliance, along with the factors that 
influence to the working mother in the first five-year marriage work as a lecturer 
in  X  University in Bandung. Samples were chosen by using population sampling 
which are numbered of 30 people. 
The measurement tool which was used is questioner based on Conflict 
Resolution Style Theory and being translated from the Conflict Resolution Style 
Inventory (CRSI) by Kurdek (1994). Validity and reliability of measurement tools 
sought to use expert. The data were processed using primary data to calculate the 
frequency distribution of each choice answers obtained from the questionnaires. 
The data of research was processed by counting the answer use distribution 
frequency from prime data of the questionnaire. Based on the results of data 
processing, Obtained that 80% woman lecturer in the first five-yer marriage in 
 X  University in Bandung use the positive problem solving type, 10% use the 
compliance type, 6,7% use conflict engagement type, and 3,3% of the rest use 
withdrawal type. 
This research is to give theoretical suggestion for next research in order to 
examine more depth and specific about Conflct Resolution Style with a larger 
number of samples. Researcher also gives advice for the next research to examine 
both the couples, husbands and wives. Then the researcher see the Conflict 
Resolution Style and see the coorelation with communication s factor. 
Researchers also provides practical advice for working mother who works as a 
lecturer to develop conflict resolution skills and provide information for the 
institution as marriage counseling advice to organize trainings for managing 
conflict for couples. 
 Pernikahan merupakan komitmen yang dibentuk antara seorang pria dan 
seorang wanita untuk membangun rumah tangga. Mereka, masing-masing akan 
membentuk keluarga sendiri dan saling mengikatkan diri dalam upaya membentuk 
pernikahan yang bahagia dan sejahtera. Untuk membangun suatu keluarga yang 
sukses dan berhasil tentunya dibutuhkan suatu penyesuaian yang baik  antara  
suami  dan  istri  yang  masing-masing  tentunya  memiliki  banyak perbedaan. Di 
antara berbagai faktor penentu tercapainya keberhasilan pernikahan salah satunya 
adalah kemampuan individu yang terlibat didalamnya untuk menyesuaikan diri 
baik terhadap pasangannya maupun terhadap pernikahan secara umum sehingga 
dapat menumbuhkan perasaan sehat, terpenuhinya kebutuhan jasmani dan rohani, 
yang lebih bagi individu (Campbell, 1981 dalam Duvall & Miller, 1985). 
 Dicermati dari pernyataan sebelumnya, bahwa pernikahan berarti 
menyatukan dua individu yang berbeda, baik dari segi jender, fisik, psikis, 
emosional, intuitif, seksual, kebutuhan bahkan kepribadian, yang pada hakikatnya 
wanita dan pria memang berbeda (www.wanita.sabda.org). Tentu dibutuhkan 
penyesuaian termasuk didalamnya penyesuaian dengan segala bentuk tingkah laku 
dan kebiasaan, cara hidup, penyesuaian dalam hal ekonomi, tugas-tugas rumah 
tangga dan juga pembagian tugas-tugas rumah tangga. Semua itu tidak lepas dari 
harapan pasangan untuk mencapai pernikahan yang sukses dan bahagia. 
 Pentingnya penyesuaian dalam pernikahan, dengan segala perbedaan yang 
harus dihadapi oleh masing-masing individu serta kebutuhan yang berbeda dari 
masing-masing pasangan, seperti diantaranya kebutuhan emosional, kebutuhan 
untuk diakui, atau pun kebutuhan untuk diperhatikan dan memperhatikan serta 
kasih mengasihi. Diperlukan adanya kesepahaman mengenai perbedaan 
kebutuhan antara sosialisasi dan kebersamaan tersebut sehingga dapat 
memberikan kepuasan pada masing-masing pasangan. Hal yang tidak sesuai 
dengan harapan dari masing-masing pasangan tentunya akan memberi dampak 
pada munculnya benturan-benturan dalam kehidupan perkawinan sehingga 
memicu terjadinya konflik. Sebagaimana disebutkan oleh Willmot & Hocker 
(2001), konflik adalah ekspresi bertahan antara setidaknya dua bagian yang saling 
bergantung yang mendapatkan tujuan yang berbeda, hasil, dan pencegahan dari 
orang lain untuk mencapainya. Dalam hubungan pernikahan dimana kedua belah 
pihak saling ketergantungan, konflik atau perbedaan menjadi suatu hal yang tidak 
bisa dihindari. 
 Sejalan dengan pernyataan mengenai pentingnya penyesuaian, dalam 
penelitiannya, Anjani (2006) menyebutkan bahwa lima tahun pertama pernikahan 
merupakan masa-masa penyesuaian pernikahan yang penuh dengan kejutan, 
yang di dalamnya terdapat banyak krisis atau masalah-masalah yang dihadapi, 
perubahan-perubahan sikap atau perilaku masing-masing pasangan yang mulai 
tampak. Penyesuaian yang terjadi membuat pernikahan yang dijalani oleh suami 
istri pada lima tahun pernikahan akan menimbulkan konflik pernikahan dalam 
pernikahan. Hal tersebut sejalan dengan pernyataan bahwa pada lima tahun 
pertama pernikahan, mulai banyak konflik yang terjadi dalam rumah tangga, di 
samping masing-masing individu masih dalam taraf penyesuaian terhadap peran 
baru mereka masing-masing, lima tahun pertama seringkali dianggap sebagai 
pondasi dalam pernikahan mereka di tahun-tahun selanjutnya (Kurdek dan 
Schmitt, 1986). 
 Seperti yang dikutip dalam sebuah artikel dari Sheknows, berikut 6 hal 
yang selalu menjadi permasalahan di tahun-tahun pertama pernikahan, 
diantaranya adalah perubahan peran, uang, seks, anak, mertua, dan kehilangan 
masa romantis. Banyak pasangan yang tidak mendiskusikan bahkan menganggap 
remeh tentang peran mereka dalam kehidupan rumah tangga dan pernikahan. 
Uang merupakan penyebab terbesar pertikaian terbesar dalam rumah tangga, 
kurangnya komunikasi mengenai prioritas keuangan dan kurangnya perencanaan 
keuangan menjadi penyebab utama munculnya permasalahan. Disebutkan bagi 
pasangan yang baru menikah, masa-masa bulan madu terlewatkan dengan begitu 
cepat dan membuat pasangan harus menghadapi tekanan dari kehidupan sehari-
hari yang dapat menganggu hasrat seksual. Kehadiran anak pun kerap menjadi 
konflik terbesar dalam rumah tangga, hal ini pun menyangkut dengan 
permasalahan mengenai pembagian peran pengasuhan. Berdasarkan survei yang 
diikuti 1000 pasangan suami istri menemukan kalau mertua khususnya sang ibu 
mertua menjadi salah satu penyebab konflik pada pasangan di tahun-tahun 
pertama pernikahan. Tentu pemicunya bermacam-macam, mulai dari campur 
tangan pada masalah rumah tangga sampai ketidak cocokan sifat dengan sang 
mertua. Hal terakhir adalah kehilangan masa romantis, banyak pasangan yang tak 
lagi berpacaran ketika mereka telah menikah (www.wolipop.com). Dengan 
demikian, pernikahan akan terasa lebih berat bagi pasangan dengan usia 
pernikahan lima tahun pertama. 
 Hal menarik yang dapat diperhatikan pula adalah kondisi jaman yang 
berubah, dimana wanita sudah mulai banyak yang bekerja. Hal ini terkait dengan 
pembagian peran dalam pernikahan adalah berdasarkan pembagian peran jender 
yang umumnya dianut oleh masyarakat. Menurut nilai tradisional, tugas pria 
setelah menikah adalah untuk bekerja dan mencari nafkah, sementara tugas wanita 
setelah menikah adalah mengurus rumah tangga. Tetapi dalam beberapa tahun 
terakhir, batasan antara tuntutan pekerjaan untuk pria dan wanita semakin samar. 
Perubahan tersebut diantaranya terjadi pada pembagian peran dan tanggung jawab 
suami dan istri dalam sebuah rumah tangga, yang dimana pada era modernisasi, 
semakin banyak wanita yang memasuki dunia kerja dan memiliki karir yang 
sederajat dengan para pria atau bahkan dengan suami mereka sendiri. Hal tersebut 
didukung dengan data statistik yang menyebutkan bahwa mulai pada tahun 2006 
terdapat 75% perusahaan di negara berkembang memiliki pekerja wanita yang 
jumlahnya lebih dominan daripada pekerja pria (Wallstreet, 2006). 
Tuntutan yang diterima pada wanita yang sudah menikah dan bekerja tentu 
akan berbeda dengan wanita menikah yang tidak bekerja. Terdapat banyak konflik 
yang dapat ditimbulkan pada wanita bekerja yang sudah menikah, terutama 
berkaitan dengan permasalahan yang sering timbul pada lima tahun pertama 
pernikahan, terlebih jika mereka sudah memiliki anak. Soeharto (2004) 
menyatakan bahwa konflik yang dihadapi oleh ibu yang bekerja kenyataannya 
menimbulkan masalah yang tidak sedikit. Di satu sisi mereka harus berperan 
sebagai pekerja, di sisi lain mereka juga dituntut agar tidak melupakan kodratnya 
sebagai wanita yang harus tetap memperhatikan dan mengurus suami dan anak-
anaknya. 
Lapangan pekerjaan yang diperuntukkan bagi wanita memang semakin 
banyak, diantaranya adalah profesi sebagai dosen. Profesi dosen merupakan 
bagian yang tak terpisahkan dari keseluruhan proses pembelajaran mahasiswa. 
 Dosen merupakan pendidik profesional dan ilmuwan dengan tugas utama 
mentransformasikan, mengembangkan, dan menyebarluaskan ilmu pengetahuan, 
teknologi, dan seni melalui pendidikan, penelitian, dan pengabdian kepada 
masyarakat (Undang-undang Negara Republik Indonesia Nomor 14 Tahun 2005 
tentang guru dan dosen). Tugas dan tanggung jawab dosen memang penting 
mengingat masa depan para mahasiswa (yang kerap disebut sebagai agen 
perubahan) ada di tangan mereka. Dikhususkan kepada Universitas  X  yang 
menetapkan bahwa dosen tetap adalah seorang dosen yang harus mengadakan 
penyelanggaraan pendidikan sebanyak   12sks, dengan keberadaan dikampus  7-8 
jam setiap harinya, dan harus menjadi membimbing penelitian pula. 
Menanggapi hal diatas, bahwa tugas dan tanggung jawab sebagai seorang 
dosen memang penting dan banyak, belum lagi jika mereka harus memeriksa 
tugas-tugas atau ujian-ujian mahasiswa dan terkadang harus terpaksa membawa 
tugas-tugasnya kerumah. Disamping itu, kinerja sebagai dosen tetap yang harus 
mengajar   12 sks dan adanya tuntutan tridharma perguruan tinggi, yang 
mengharuskan setiap dosen tetap sebagai penyelenggara pendidikan, 
penyelenggaraan penelitian, dan penyelenggaraan pengabdian kepada masyarakat. 
Belum lagi peran mereka dirumah, bagi dosen yang sudah berkeluarga 
tuntutannya sudah lain lagi, mereka memiliki kewajiban tersendiri dirumahnya 
untuk mengerjakan pekerjaan rumah tangga mereka masing-masing. Dengan 
berbagai permasalahan yang ada, tugas-tugas yang dibebankan kepadanya, 
disamping komunikasi yang tidak berjalan lancar diantara suami istri tersebut 
tentu akan menimbulkan konflik interpersonal dalam pernikahan mereka.  
Kegagalan akibat konflik yang tidak terselesaikan tersebut membuat setiap 
permasalahan semakin muncul ke dalam pernikahan sehingga mengancam 
kehidupan pernikahan bahkan mengakibatkan perceraian. Begitu juga walaupun 
konflik sederhana tetapi dapat berkembang hingga besar, berkepanjangan dan 
semakin tidak terselesaikan, serta tidak mustahil akan menyebabkan suatu 
perceraian. Perceraian merupakan puncak buruknya dari konflik yang tidak 
terselesaikan dalam suatu pernikahan (Hurlock, 1980). Begitu pula dengan Duvall 
& Miller (1985) yang menyatakan bahwa perceraian lazimnya didahului oleh 
pertengkaran-pertengkaran akibat dari konflik dalam rumah tangga yang tidak 
terselesaikan. 
Hasil pengolahan data yang dilakukan oleh Lembaga Kementerian Agama 
di Indonesia pun menyebutkan, bahwa sebanyak 12%-15% dari rata-rata dua juta 
konflik perkawinan setiap tahunnya berujung pada perceraian. Direktur Jenderal 
Bimbingan Masyarakat Islam Prof. Dr. H. Nasaruddin Umar, M.A  mengatakan 
juga bahwa ironisnya lagi, sebanyak 80% perceraian itu terjadi pada perkawinan 
di bawah usia lima tahun (http://www.pikiran-rakyat.com/node/154755). 
Konflik-konflik yang muncul dalam pernikahan tentu perlu diselesaikan, 
hal yang baik yang harus dilakukan adalah melakukan resolusi konflik, agar 
konflik tidak semakin berkembang dan memberi dampak buruk terhadap 
kelangsungan hubungan pernikahan. Bahagia atau tidak bahagianya suatu 
hubungan dapat dilihat dari bagaimana pasangan dapat mengelola konflik yang 
terjadi diantara mereka (Olson & Olson, 2000 dalam Olson & DeFrain, 2006). 
Keberhasilan dalam pengelolaan konflik dapat memperkuat ikatan hubungan dan 
meningkatkan solidaritas dan kohesi antar pasangan. Gottman menambahkan 
bahwa pengelolaan konflik yang tidak efektif akan menyebabkan kualitas 
hubungan yang memburuk dan emotional distress. 
Kemampuan menghadapi konflik atau biasa dikenal dengan sebutan 
conflict resolution style pada pasangan suami istri merupakan hal yang menjadi 
faktor dalam kepuasan pernikahan mereka. Conflict resolution style adalah suatu 
pola yang dipilih oleh individu dimana pemeliharaan dan kestabilan suatu 
hubungan yang dipengaruhi oleh gaya individual masing- masing pasangan dalam 
menyelesaikan konflik interpersonal (Bowman, 1990; Boyd & Roach, 1977; 
Gottman, 1994; Heavey et. Al., 1993; dalam Kurdek, 1994). 
Pada Universitas  X  di Kota Bandung tercatat ada 468 orang yang 
terdaftar sebagai dosen di Universitas tersebut dan 60% diantaranya adalah 
wanita. Berdasarkan hasil survey awal peneliti telah dilakukan wawancara singkat 
terhadap 10 orang working mother dalam usia pernikahan lima tahun pertama 
yang mewakili karakteristik sampel peneliti dan didapatkan data mengenai konflik 
dan conflict resolution style dalam hubungan interpersonal mereka dengan 
pasangannya. 
Responden yang menyatakan dirinya dan pasangannya selalu 
membicarakan konflik yang dilaluinya secara bersama-sama dengan pasangannya, 
menghargai pendapat masing-masing dan selalu mengambil jalan tengah dari 
pendapat kedua belah pihak berarti menggunakan tipe conflict resolution style 
yang positive problem solving sebanyak 40% (4 orang) dari 10 responden. Tipe ini 
dicirikan dengan kebiasaan mereka dalam menyelesaikan konflik dengan 
menampung semua pendapat, ide, pemikiran dari masing-masing pasangan lalu 
mencari solusi paling bijaksana untuk menghadapi konflik-konflik yang terjadi. 
Perilaku yang ditujukan oleh responden yang memilih tipe ini dicirikan dengan 
menyelesaikan pekerjaan kantornya dirumah saat anak dan suamnya sudah 
tertidur, tak sedikit pula yang selalu berusaha menyelesaikan pekerjaannya 
dikantor (walaupun akan pulang kerumah telat) sehingga tidak perlu lagi 
membawanya kerumah. Responden yang memakai tipe ini untuk menyelesaikan 
konflik cenderung menghayati bahwa dirinya puas dengan tipe ini dan konflik 
terselesaikan dengan pasangannya.  
Sebanyak 30% (3 orang) dari 10 responden menyatakan dirinya 
menggunakan tipe conflict engagement. Hal ini terlihat dari gaya mereka yang 
sangat dominan dalam menghadapi konflik interpersonal dengan pasangannya. 
Disebutkan oleh 20% (2 orang) responden menyatakan bahwa mereka dalam 
kondisi tersebut karena pasnangan mereka terbilang acuh dalam menghadapi 
konflik, yang dimana hal tersebut memaksa mereka untuk mengambil peran besar 
dalam menyelesaikan konflik. Walaupun konflik pada akhirnya memang 
terselesaikan, tapi mereka menghayati bahwa tidak terjadi kepuasan karena 
pasangan mereka seperti tidak peduli terhadap konflik yang terjadi. Dan 10% (1 
orang) menyatakan dirinya memang merasa dirinya selalu ada di pihak yang benar 
sehingga cenderung memepertahankan pendapatnya sendiri dan terkadang dirinya 
memang tidak mampu mengontrol emosinya sendiri. Perilaku yang ditunjukkan 
adalah terkadang mengeluarkan emosi yang tidak terkontrol apabila sedang burn-
out, seperti marah-marah dengan membentak terhadap pasangannya dan terkadang 
mengeluarkan kata-kata kasar. Responden ini merasa puas karena pendapatnya 
yang selalu ia anggap benar ternyata memang mampu untuk menyelesaikan 
konflik. 
 Dari 10 orang responden, 10% (1 orang) menyatakan dirinya lebih 
memilih menarik diri dari konflik yang terjadi. Walaupun dirinya memang 
menyatakan pendapatnya tapi setelah itu, dirinya akan lebih memilih diam 
daripada memperburuk suasana, karena dirinya menganggap jika ia 
mempertahankan pendapatnya hanya akan memacu pada perdebatan yang akan 
menimbulkan konflik semakin membesar. Working mother yang menghadapi 
konflik dengan cara seperti itu berarti memiliki conflict resolution style dengan 
tipe withdrawal. Responden dengan tipe ini memang menghayati bahwa 
kebanyakan konflik tidak terselesaikan dengan baik dan biasanya memacu pada 
pertengkaran. 
 Sementara 20% (2 orang) mengungkapkan bahwa mereka cenderung 
mengalah dan menyerahkan keputusan akhir dalam menyelesaikan konflik kepada 
pasangannya. Mereka mengakui bahwa hal tersebut mereka lakukan karena 
mereka merasa hubungan yang baik sangat penting maka dari itu mereka 
cenderung menuruti saja apa yang menjadi kemauan pasangannya. Cara mengalah 
seperti itu berarti termasuk ke dalam conflict resolution style tipe compliance. 
Responden dengan tipe ini menghayati, walaupun pada akhirnya konflik memang 
terselesaikan tetapi terdapat ketidakpuasan pada mereka karena konflik tidak 
terselesaikan dengan baik karena kesempatan untuk memberikan pendapat tidak 
mereka dapatkan. 
Dari pemaparan diatas, terlihat bahwa terdapat conflict resolution style 
yang berbeda-beda pada working mother yang berprofesi sebagai dosen di 
Universitas  X  di Kota Bandung. Maka, peneliti merasa tertarik untuk meneliti 
lebih lanjut mengenai gambaran conflict resolution style yang dimiliki oleh 
working mother dalam usia pernikahan lima tahun pertama yang berprofesi 
sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung. 
 Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui bagaimana gambaran conflict 
resolution style pada working mother dalam usia lima tahun pertama pernikahan 
yang berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung. 
 Maksud dari penelitian ini adalah untuk mengetahui conflict resolution 
style pada working mother dalam usia lima tahun pertama pernikahan yang 
berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung. 
 Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran mengenai 
conflict resolution style yang terdiri dari positive problem solving, conflict 
engagement, withdrawal dan compliance, beserta faktor-faktor yang 
mempengaruhinya, pada working mother dalam usia lima tahun pertama 
pernikahan yang berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung. 
1. Memberikan sumbangan informasi bagi pengembangan teori-teori 
Psikologi khususnya Psikologi Sosial mengenai conflict resolution style 
dan Psikologi Keluarga yang berkaitan dengan working mother pada usia 
lima tahun pertama pernikahan. 
2. Memberikan masukan kepada peneliti lain yang memiliki minat 
melakukan penelitian lanjutan mengenai conflict resolution style dan 
working mother pada usia lima tahun pertama pernikahan. 
1. Memberikan informasi sebagai bahan pertimbangan dan masukan kepada 
working mother yang berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota 
Bandung agar mreka dapat mengetahui perbedaan mengenai conflict 
resolution style dan dapat menjadi bahan evaluasi bagi working mother 
dalam rangka menghadapi konflik yang terjadi dalam pernikahan. 
2. Memberikan informasi mengenai conflict resolution style kepada lembaga 
konseling yang menangani konflik pernikahan sebagai bahan 
pertimbangan untuk memberikan konseling dan memberikan informasi 
mengenai perbedaan conflict resolution style pada working mother pada 
usia lima tahun pertama pernikahan. 
Kehidupan keluarga berjalan dalam rentang jangka waktu yang panjang. 
Lima tahun pertama pembentukan keluarga dalam pernikahan akan berlanjut 
sampai anak pertama lahir. Bertambah dewasanya sebuah keluarga sejalan dengan 
tumbuh kembangnya anak dan penyesuaian peran dalam setiap tahap 
perkembangannya, sehingga dalam periode berkeluarga pun memiliki tahap-tahap 
perkembangannya. Terdapat diantaranya 8 tahapan perkembangan keluarga yang 
pasti akan dilalui oleh  setiap individu yang menikah pada umumnya ( Duvall, 
1977). 
Duvall, 1977 membagi tahapan perkembangan ke dalam 8 tahap, yaitu 
Mariage couple (0-2 tahun), Childbearing families (2-5 tahun), Family with 
preschool children (5-8 tahun), School Age (8-15 tahun), Teenage (16-22 tahun), 
Launching center (22-30 tahun), Middle-aged parent (30-45 tahun), Aging family 
member (45-55/60 tahun). Duvall menyebutkan karakteristik dari masa 
pernikahan lima tahun pertama adalah saat keluarga baru membina hubungan 
dengan pasangan dan baru mempersiapkan diri menjadi orang tua (belum 
memiliki anak). Masa saat mereka baru menyesuaikan diri dengan peran baru dan 
mulai masa membesarkan anak hingga anak berada pada masa pra sekolah (anak 
tertua berusia 30 bulan). Suami dan istri memiliki pengalaman baru sebagai orang 
tua. 
Duvall menyebutkan bahwa selama lima tahun pertama pernikahan, 
pasangan suami istri biasanya harus melakukan penyesuaian utama satu sama lain, 
terhadap anggota keluarga masing-masing, dan teman-temannya. Sementara 
mereka sedang melakukan penyesuaian, sering timbul ketegangan emosional dan 
ini dipandang sebagai periode balai keluarga muda. Setelah mereka saling 
menyesuaikan satu sama lain, dengan anggota keluarga dan dengan teman-
temannya, mereka perlu menyesuaikan dengan kedudukan mereka sebagai orang 
tua. Hal ini bisa menambah masalah dalam pernikahan mereka. 
Tidak semua pasangan suami istri dalam pernikahan dengan usia lima 
tahun pertama dapat melewati tahapan-tahapan penyesuaian pernikahannya 
dengan mudah dan luput dari adanya konflik. Krisis dan konflik pernikahan dapat 
terjadi kapan saja, baik di awal pernikahan, pertengahan, maupun di ujung usia 
pernikahan. Pada fase lima tahun pertama pernikahan terdapat beberapa  ancaman 
yang dapat mengurangi kedekatan dan keharmonisan pernikahan.  Ekonomi 
pasangan yang belum mapan, membuat suami/istri sibuk bekerja untuk memenuhi 
kebutuhan keluarga dan hanya menyisakan waktu untuk melakukan kegiatan 
bersama (Rini, 2002). 
Pada era modernisasi seperti sekarang ini, dapat dicermati munculnya 
kondisi semakin banyak wanita yang memasuki dunia kerja, sekalipun pada 
wanita yang sudah berkeluarga dan memiliki anak. Kondisi dimana seorang 
wanita yang sudah menikah, memiliki anak dan bekerja dikenal dengan istilah 
working mother. Disebutkan bahwa working mother adalah seorang ibu yang 
melakukan suatu kegiatan diluar rumah dengan suatu tujuan, diantaranya 
menambah nafkah keluarga (Purwadarminta, 2003). Jenis profesi yang dimiliki 
oleh working mother tentu sangat beragam jenisnya. 
Dosen adalah salah satu jenis profesi yang cukup banyak dijalani oleh 
wanita di Indonesia. Hal tersebut tidak terlepas pada tingginya jenjang pendidikan 
yang mereka tempuh. Bekerja sebagai seorang dosen adalah pendidik profesional 
dan ilmuwan dengan tugas utama mentransformasikan, mengembangkan, dan 
menyebarluaskan ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni melalui pendidikan, 
penelitian, dan pengabdian kepada masyarakat serta merencanakan, 
melaksanakan, menilai dan mengevaluasi hasil pembelajaran mahasiswa, serta 
meningkatkan dan mengembangkan kualifikasi akademik dan kompetensi secara 
berkelanjutan sejalan dengan perkembangan ilmu pengetahuan, teknologi, dan 
seni (Undang-undang Negara Republik Indonesia Nomor 14 tahun 2005 tentang 
guru dan dosen). 
Dalam pelaksanaannya, telah disebutkan bahwa suatu pernikahan tidak 
akan luput dari adanya konflik, dan masa paling sensitif dalam konflik pernikahan 
adalah pada periode awal pernikahan atau pada fase lima tahun pertama 
pernikahan, sebagai suami istri yang baru menemukan masa pengenalan satu sama 
lain, terlebih jika keduanya bekerja dan memiliki anak. Faktor keauangan, 
keluarga, anak dan juga pekerjaan. Dengan tugas dan anak didik yang tidak 
sedikit, seorang dosen memiliki konflik-konflik intrapersonal tertentu dan konflik 
interpersonal dengan pasangan hidup mereka sendiri, ditambah dengan kondisi 
mereka dalam usia pernikahan lima tahun pertama yang kemudian pasti akan 
menemukan beragam konflik dalam pernikahannya yang semakin memperburuk 
keadaan dan akan mengganggu komunikasi yang terjadi dalam hubungan 
pernikahan mereka. Hal tersebut akan berdampak buruk akibat dari konflik yang 
tidak terselesaikan, misalnya pertengkaran dan akan berdampak paling buruk 
berujung pada perceraian (Duvall & Miller, 1985). 
Oleh sebab itu, untuk menghindari hal-hal yang tidak diinginkan dari 
adanya konflik, diperlukan suatu cara untuk menyelesaikan setiap konflik yang 
terjadi dengan cara mengajukan suatu resolusi yang mengarahkan kepada 
perdamaian (Duvall & Miller, 1985). Pendapat ini diperkuat oleh Eshelman 
(1985) yang mengatakan bahwa dalam hubungan antar-individu, yang termasuk di 
dalam suatu hubungan pernikahan yang terpenting bukanlah ada tidaknya konflik 
atau ketidaksepakatan melainkan bagaimana suatu konflik yang muncul dapat 
diatasi dan diselesaikan dengan baik. 
Cara penanganan konflik yang lebih dikenal dengan istilah conflict 
resolution style adalah suatu cara individu dimana pemeliharaan dan kestabilan 
suatu hubungan yang dipengaruhi oleh gaya individual masing- masing pasangan 
dalam menyelesaikan konflik interpersonal (Bowman, 1990; Boyd & Roach, 
1977; Gottman, 1994; Heavey et. Al., 1993; dalam Kurdek, 1994). Lawrence A. 
Kurdek (1994) mengemukakan 4 macam conflict resolution style yang biasa 
dilakukan oleh pasangan suami istri dalam menangani konflik, diantaranya 
adalah: Positive problem solving, Conflict engagement, Withdrawal, Compliance. 
Setiap individu memiliki tipe conflict resolutions style yang berbeda-beda. 
Conflict resolution style tipe positive problem solving dapat dilihat 
meliputi 2 subtipe, yaitu baik dengan cara negotiation, yaitu working mother  
yang berprofesi sebagai dosen memiliki kecenderungan untuk memberikan 
penyelesaian yang sukses dengan menyertakan tujuan pihak sendiri dan pihak lain 
yang berkaitan dalam konflik. Maupun dengan tipe  compromise, yaitu gaya 
penyelesaian yang digunakan oleh working mother  yang berprofesi sebagai dosen 
dengan mengorbankan sesuatu untuk mendapatkan sesuatu. Secara garis besar, 
tipe penyelesaian konflik seperti ini berarti dosen tetap diberi kesempatan untuk 
mengeluarkan pendapatnya ditambah dengan menghargai pendapat masing-
masing sebagai tambahan informasi dalam upaya agar konflik terselesaikan 
dengan benar dan dosen tetap puas karena tetap dapat mengemukakan pendapat 
dengan bebas. Working mother pada usia lima tahun pertama pernikahan yang 
berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung, yang memiliki tipe 
conflict resolution style jenis positive problem solving ditunjukkan dengan cara 
mereka yang saling menghargai pendapat masing-masing pasangannya, 
mendengarkan pendapat masing-masing dan mengambil jalan tengah sebagai 
alternatif mereka menyelesaikan konflik yang terjadi dalam pernikahan mereka 
dengan pasangannya. 
Conflict resolution style tipe conflict engagament yaitu working mother  
yang berprofesi sebagai dosen cenderung untuk memenuhi kepentingannya dan 
mengabaikan pihak lain. Dosen yang memakai gaya penyelesaian ini biasanya 
secara langsung memperlihatkan kekuatannya dalam menyerang pihak lain yang 
bersangkutan untuk meraih kemenangannya bahkan cenderung kehilangan kontrol 
emosi saat menghadapi masalah. Working mother pada usia lima tahun pertama 
pernikahan yang berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung, 
yang memiliki tipe conflict resolution style jenis conflict engagament ditunjukkan 
dengan cara mereka yang menghadapi konflik interpersonal dengan pasangannya 
berupa peran mereka yang lebih dominan dalam penyelesaian konflik dan 
cenderung mempertahankan pendapatnya sendiri. Diungkapkan pula pada 
working mother yang memakai jenis conflict resolution style ini, bahwa mereka 
cenderung bergejolak dan kurang mampu mengendalikan emosinya. 
Conflict resolution style tipe withdrawal yaitu, working mother  yang 
berprofesi sebagai dosen lebih memilih untuk meninggalkan arena konflik atau 
mencoba menganggap bahwa konflik tidak pernah terjadi. Individu yang 
menggunakan gaya penyelesaian ini biasanya lebih memilih untuk menghindari 
pembicaraan dan bercanda daripada berurusan langsung dengan konflik tersebut. 
Seperti yang telah diungkapkan sebelumnya bahwa individu yang menggunakan 
tipe tersebut cenderung tidak melihat masalah dan bersikap acuh seolah masalah 
tidak pernah terjadi. Dosen di Universitas  X  di Kota Bandung, yang memiliki 
tipe conflict resolution style jenis withdrawal ditunjukkan dengan cara mereka 
yang menghadapi konflik interpersonal dengan pasangannya dengan cara menarik 
diri dari konflik dan memilih untuk berdiam diri dalam menghadapi konflik 
tersebut. Tidak jarang mereka pun memilih untuk bersikap seolah konflik itu tidak 
pernah terjadi. 
Conflict resolution style tipe compliance yaitu working mother  yang 
berprofesi sebagai dosen mencoba memberikan ketenangan pada pihak lain 
dengan memprioritaskan kepentingan pihak lain daripada dirinya sendiri. 
Kelemahan pada gaya penyelesaian ini adalah seseorang cenderung untuk terus 
mengalah dan mengorbankan dirinya sendiri. Dosen di Universitas  X  di Kota 
Bandung, yang memiliki tipe conflict resolution style jenis compliance 
ditunjukkan dengan mengalah pada pasangannya dan cenderung tidak 
mempertahankan pendapatnya sendiri serta menuruti saja kemauan pasangannya. 
Mereka pun mengungkapkan bahwa cara seperti ini dilakukan karena mereka 
lebih mengedepankan hubungan yang baik dengan pasangan mereka. 
Keempat dimensi conflict resolution style yang berbeda-beda itu tidak 
dapat dilepaskan dengan faktor-faktor yang mempengaruhi perbedaan conflict 
resolution style yang dimiliki oleh working mother pada usia lima tahun pertama 
pernikahan yang berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung. 
Lambert & Myers (1999) menjelaskan perbedaan gaya penyelesaian konflik 
tersebut antara lain karena faktor-faktor berikut ini, yaitu Jenis kelamin, Konsep 
diri, Harapan, Situasi, Kekuasaan, Latihan, Pemahaman yang baik, Kemampuan 
komunikasi, dan Pengalaman hidup. 
Pada kenyataannya yang terjadi, pasangan yang memiliki kesamaan cara 
dalam menyelesaikan konflik dan mengetahui kesamaan itu memperlihatkan 
kepuasan terhadap hubungan yang tinggi (Kim, 2000). Kurdek (1994) dalam 
penelitiannya pun mengungkapkan bahwa working mother yang menggunakan 
tipe withdrawal dan conflict engagement menunjukan tingkat kepuasan yang 
rendah terhadap hubungan. Oleh karena itulah jenis kelamin bisa menjadi faktor 
yang mempengaruhi perbedaan conflict resolution style pada seseorang. Secara 
garis besar, konsep diri merupakan penilaian keseluruhan terhadap penampilan, 
perilaku, perasaan, sikap-sikap, kemampuan serta sumber daya yang dimiliki 
seseorang (Labenne dan Greene, 1969). Individu yang memiliki tingkat konsep 
diri yang tinggi akan memiliki penilaian baik terhadap dirinya bahwa dirinya 
mampu untuk menyelesaikan konflik dengan baik dan cenderung bersifat positif. 
Faktor harapan yang berpengaruh pada pemilihan conflict resolution style 
pengaruhnya dapat terlihat dari bagaimana pemikiran individu terhadap 
pasangannya yang memang benar-benar ingin menyelesaikan konflik atau tidak. 
Harapan agar konflik secara cepat dan tepat terselesaikan akan membuat individu 
memiliki conflict resolution style yang bersifat positif. Situasi pun mempengaruhi 
pemilihan individu terhadap tipe conflict resolutions style-nya, dimana konflik 
tersebut terjadi, misalnya faktor pekerjaan diluar rumah, faktor anak yang berarti 
terjadi di sekolah atau faktor financial yang berarti terjadi dalam rumah tangga 
mereka. Kekuasaan yang dimiliki individu dalam hubungannya pun berpengaruh 
terhadap pemilihan conflict resolution style pada working mother, apabila dalam 
hubungan tersebut dominansi dan kekuasaan lebih diperankan oleh working 
mother tersebut, maka mereka akan cenderung menggunakan tipe conflict 
engagement. (Kurdek, 1994) 
Intensitas sering atau tidak terjadinya konflik akan menjadi suatu latihan 
bagi pasangan untuk menghadapi konflik yang selanjutnya akan terjadi. Sebagian 
besar individu tidak akan mengulang tipe yang sama pada konflik yang sama 
apabila konflik ternyata tidak dapat terselesaikan dengan cara seperti sebelumnya. 
Pemahaman yang baik pun mempengaruhi tipe seperti apa yang cocok dan efektif 
untuk dilakukan. Kemampuan komunikasi berpengaruh tehadap penyesuaian 
conflict resolution style yang dilakukan, karena dengan komunikasi yang baik 
akan berhasil menyelesaikan konflik yang terjadi dan memilih conflict resolution 
style yang sesuai dengan kemampuan komunikasi mereka. 
Pengalaman dalam menyelesaikan konflik yang terjadi dalam rumah 
tangga yang sudah dilalui pun mempengaruhi pada cara mereka memilih conflict 
resolution style, misalnya pada individu yang menggunakan tipe positive problem 
solving menyatakan bahwa pemilihan tipe tersebut didasarkan oleh pengalaman 
sebelumnya dalam menghadapi konflik dinyatakan lebih efektif dan konflik dapat 
terselesaikan dengan baik. 
Berdasarkan keempat jenis conflict resolution style yang diungkapkan oleh 
Kurdek (1994) dan berbagai faktor yang mempengaruhi pemilihan conflict 
resolution style pada working mother dalam usia lima tahun pertama pernikahan 
yang berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung dapat 
dijelaskan pula melalui bagan sebagai berikut: 
Faktor-faktor yang 
conflict resolution style: 
1. Jenis kelamin 
2. Konsep diri 
3. Harapan 
4. Situasi 
5. Kekuatan 
6. Latihan 
7. Pemahaman yang baik 
8. Kemampuan 
9. Pengalaman hidup 
Pernikahan ? 5 
1. Terdapat empat tipe conflict resolution style pada working mother dalam 
usia lima tahun pertama pernikahan yang berprofesi sebagai dosen di 
Universitas  X  di Kota Bandung yang diantaranya Positive problem 
solving, Conflict engagement, Withdrawal, Compliance. 
2. Conflict resolutions style yang dimiliki working mother dalam usia lima 
tahun pertama pernikahan yang berprofesi sebagai dosen di Universitas 
 X  di Kota Bandung dapat berbeda-beda. 
3. Faktor-faktor yang dapat mempengaruhi conflict resolutions style pada 
working mother dalam usia lima tahun pertama pernikahan yang 
berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung, diantaranya 
yaitu Jenis kelamin, Konsep diri, Harapan, Situasi, Kekuasaan, Latihan, 
Pemahaman yang baik, Kemampuan komunikasi, Pengalaman hidup. 
Dalam bab ini akan dipaparkan mengenai teori tentang konflik, conflict 
resolution style serta faktor-faktor yang membedakan conflict resolution style, 
pernikahan, tahap-tahap perkembangan keluarga dalam pernikahan, tinjauan 
konflik lima tahun pertama pernikahan, working mother, dan profesi sebagai 
dosen. 
 Donohue dan Kolt (dalam Wilmot & Hocker, 2001) menjelaskan konflik 
sebagai situasi yang mana orang-orang yang memiliki ketergantungan 
mengekspresikan perbedaan untuk memuaskan kebutuhan dan minat mereka, dan 
pengalaman mereka dicegah dari orang lain dalam pemenuhan tujuan tersebut.  
Menurut Wilmot dan Hocker (2001) konflik adalah: 
 Conflict is an expressed struggle between at least two interpendent 
parties who perceive incompatible goals, scarce resources, and 
interference from others in achieving their goals  
Dari definisi Willmot & Hocker (2001), konflik adalah ekspresi bertahan 
antara setidaknya dua bagian yang saling bergantung yang mendapatkan tujuan 
yang berbeda, hasil, dan pencegahan dari orang lain untuk mencapainya. 
Sedangkan Robbins (1991) mendefinisikan konflik sebagai proses di mana satu 
pihak merasa bahwa pihak lain telah melakukan atau mengenakan sesuatu yang 
negatif pada dirinya. 
 Dari beberapa definisi di atas, dapat disimpulkan bahwa konflik mencakup 
beberapa faktor, yaitu: 
1. Mengekspresikan kemampuan mempertahankan sesuatu 
Pihak-pihak yang memiliki konflik memiliki perbedaan persepsi mengenai 
pandangan dan pendapat mereka dengan pandangan dan pendapat orang 
lain. Tingkah laku yang komunikatif lebih mudah dipahami, seperti 
misalnya menyatakan langsung ketidaksetujuannya. 
2. Terdapat dua belah pihak yang setidaknya saling ketergantungan 
Pihak-pihak yang bersangkutan dalam sebuah konflik biasanya saling 
memiliki kepentingan. Ketika seseorang merasa tidak memiliki urusan dan 
minat dengan orang lain maka konflik tidak akan terjadi. 
3. Adanya tujuan yang berbeda 
Pada sebuah konflik, tujuan pihak yang terlibat konflik biasanya memiliki 
peranan yang sangat penting bagi mereka, shingga jika terjadi penolakan 
atas tujuan tersebut maka akan terjadi sebuah konflik. 
4. Adanya sumber daya yang langka 
Sumber daya yang dimaksud di sini adalah dari sudut pandang ekonomi, 
fisik, ataupun kondisi sosial di sekitar. Ketiadaan atau kekurangan hal 
tersebut bisa menimbulkan konflik, apalagi jika pihak lain memiliki hal-
hal tersebut secara berlebihan. 
5. Adanya campur tangan dari orang lain 
Keterlibatan orang lain dalam beberapa hal bisa menyebabkan terjadinya 
konflik ditambah jika pihak lain tersebut sangat memaksakan kehendak 
akan kebutuhan mereka. Ataupun juga keterlibatan orang lain yang 
menyebabkan terhambatnya suatu tujuan. 
 Persepsi mengenai konflik dari masing-masing orang berbeda-beda, 
namun kebanyakan orang mempersepsikan konflik dari sisi yang negatif yaitu 
mengenai pertentangan antara dua pihak. Wilmot dan Hocker (2001) menjelaskan 
bahwa tidak selamanya konflik hanya dilihat dari sisi negatif, karena konflik 
memiliki beberapa fungsi yang positif, antara lain adalah: 
1. Konflik adalah sesuatu yang pasti dan tidak bisa dihindari. Jika seseorang 
bisa menerima bahwa konflik tidak bisa dihindari, maka seseorang 
tersebut bisa lebih tenang dalam menghadapi masalah dan menggunakan 
keahlian memecahkan masalah daripada mengeluh mengenai konflik 
tersebut. 
2. Konflik melatihkan seseorang untuk menghadapi masalah dan 
memecahkannya bersama. Pada hubungannya dengan orang lain, konflik 
bisa memperjelas masalah ketika terjadi pembahasan bersama. 
3. Konflik sering membantu orang-orang untuk bergabung bersama dan 
memperjelas tujuan mereka atas suatu hal. Beberapa orang sering 
mengerjakan sesuatu dengan cara yang sama, sampai akhirnya menemui 
konflik dan mereka harus membuat prioritas untuk memutuskan sesuatu 
dan bagaimana cara mereka dalam memakai sumber daya lain yang ada. 
4. Konflik bisa meredakan dendam dan membantu orang untuk memahami 
orang lain. Dalam sebuah konflik, seseorang tidak bisa terus berjalan 
dengan mempertahankan pendapatnya sendiri. Dengan adanya konflik 
akan mengajarkan seseorang untuk mendengar pendapat orang lain dan 
membuka pemikiran baru. 
 Fisher dan Ellis (dalam Kurdek, 1994) menjelaskan mengenai beberapa 
jenis-jenis konflik, yang pertama adalah dengan siapa seseorang terlibat konflik, 
yaitu: 
1. Intergroup Conflict, yaitu konflik yang terjadi pada suatu kelompok dan 
biasanya bertentangan dengan sistem yang ada. Konflik ini lebih 
melibatkan kelompok daripada individual. 
2. Cognitive Conflict, yaitu konflik terjadi dalam diri inidividu. Konflik 
terjadi antara pemikiran seseorang dengan tindakan yang harus ia lakukan, 
bertentangan dengan nilai dan sikap orang tersebut. 
3. Interpersonal Conflict, yaitu konflik terjadi antara dua individu yang 
memiliki pertentangan atas suatu hal. 
Yang kedua adalah konflik dilihat dari sudut pandang apakah affective 
(bagaimana cara menyelesaikan konflik) atau substantive (bagaimana isi konflik): 
1. Affective Conflict, Konflik yang terjadi antara individu-individu dalam 
sebuah sistem sosial (kelompok) yang biasanya mengenai masalah-
masalah prosedural atau bagaimana mengerjakan konflik tersebut. 
2. Substantive Conflict, Konflik yang meliputi aspek intelektual anggota 
kelompok atas isi suatu ide atau tugas kelompok. 
Dan yang terakhir adalah membedakan konflik berdasarkan efek yang 
akan ditimbulkan: 
1. Destructive Conflict, yaitu konflik yang memberikan efek merusak bagi 
suatu sistem sosial. 
2. Constructive Conflict, yaitu konflik yang memberikan efek membangun 
bagi suatu sistem sosial. 
Regan (dalam Wilmot & Hocker, 2001) mengartikan conflict resolution 
style adalah bagaimana konflik ditangani oleh pasangan. Sementara Tubbs dan 
Moss (dalam Wilmot & Hocker, 2001) mengartikan conflict resolution style 
sebagai berikut: 
 a preferred style for resolving conflict  
 Yaitu, suatu gaya yang lebih dipilih untuk menghadapi suatu konflik. 
Dalam menghadapi sebuah konflik, seseorang memiliki gaya penyelesaian 
tersendiri untuk menyelesaikan konfliknya. Gaya penyelesaian konflik 
didefinisikan sebagai sekumpulan pola respon atau sekumpulan tingkah laku yang 
ditampilkan individu dalam menghadapi konflik (Wilmot, 2001). 
 Wilmot dan Hocker (2001) pun berpendapat bahwa preferensi seseorang 
dalam melakukan gaya resolusi konflik akan berkembang selama masa hidupnya 
berdasarkan campuran yang rumit dari genetik, pengalaman hidup, latar belakang 
keluarga, dan filosofi kepribadian. Pendekatan seseorang terhadap konflik 
bukanlah sesuatu yang dibawa sejak lahir melainkan keterampilan yang 
berkembang berdasarkan komunikasi yang dipelajari, diperbaiki dan dilatih. 
 Berdasarkan definisi-definisi tersebut dapat disimpulkan bahwa, conflict 
resolution style merupakan respon yang berpola, atau sekelompok perilaku yang 
digunakan seseorang dalam menghadapi konflik, yang berkembang selama masa 
hidupnya berdasarkan pengalaman hidup, latar belakang keluarga dan filosofi 
kepribadian yang dapat dipelajari, diperbaiki dan dilatih. 
 Lebih jelasnya, Beberapa peneliti menyimpulkan bahwa definisi conflict 
resolution style adalah suatu cara individu dimana pemeliharaan dan kestabilan 
suatu hubungan yang dipengaruhi oleh gaya individual masing- masing pasangan 
dalam menyelesaikan konflik interpersonal (Bowman, 1990; Boyd & Roach, 
1977; Gottman, 1994; Heavey et. Al., 1993; dalam Kurdek, 1994). 
Lawrence A. Kurdek (1994) menjelaskan tentang 4 tipe conflict resolutions style, 
yaitu: 
1. Positive problem solving 
Yaitu individu mencoba untuk menyelesaikan masalahnya secara 
konstruktif, menggunakan komunikasi dua arah, masing-masing pihak 
dapat mengungkapkan pendapatnya dan prinsip dari gaya jenis ini adalah 
adanya rasa saling menghargai satu dengan yang lainnya. Secara umum 
menurut Kurdek, positive problem solving dapat dilihat melalui 2 subtipe 
lagi, yaitu: 
Zartman mendefinisikan negosiasi sebagai: 
 a process of combining conflicting positions into a common 
position under a decision rule of unanimity, a phenomenon in 
which the outcome is determined by the process.  
Dimana artinya adalah, suatu proses menggabungkan posisi 
bertentangan dalam posisi umum di bawah aturan keputusan kebulatan 
suara, sebuah fenomena yang dimana hasilnya ditentukan oleh proses. 
Negosiasi adalah salah satu tipe conflict resolutions style yang bersifat 
constructive dan termasuk kedalam positive problem solving. 
Negosiasi diperlukan ketika salah satu pihak membutuhkan 
kesepakatan pihak lain untuk mencapai tujuannya. Tujuan negosiasi 
adalah untuk membangun lingkungan bersama yang mengarah kepada 
kepercayaan jangka panjang dan terkadang memerlukan pihak ketiga 
untuk mengekstrak masalah dari emosi dan menjaga individu yang 
bersangkutan agar tetap fokus dalam penyelesaian masalah. Negosiasi 
merupakan metode yang cukup kuat untuk menyelesaikan konflik dan 
membutuhkan keterampilan dan pengalaman. 
Yaitu gaya penyelesaian yang digunakan oleh seseorang dengan 
mengorbankan sesuatu untuk mendapatkan sesuatu. Pada gaya 
penyelesaian ini sangat membutuhkan kekuatan untuk saling berbagi. 
Kelemahan gaya penyelesaian ini antara lain adalah tidak berusaha 
menggali lebih jauh masalah untuk menemukan solusi yang 
memuaskan masing-masing pihak, dianggap sering menyisakan 
masalah. Gaya penyelesaian ini cocok pada situasi yang 
membutuhkan solusi yang bijaksana dan masing-masing pihak merasa 
tujuannya penting. Contoh gaya penyelesaian konflik jenis ini adalah 
seseorang yang menganggap harus menghargai pendapat orang lain 
ketika orang lain tersebut juga menghargai pendapatnya. 
Secara umum, Positive problem solving (pemecahan masalah secara 
positif), yang dilakukan dengan memusatkan perhatian pada masalah yang 
sedang dihadapi, mendiskusikan perbedaan-perbedaan untuk 
menyelesaikan masalah, mencari jalan alternatif yang dapat diterima kedua 
belah pihak, serta bernegosiasi dan berkompromi. 
2. Conflict engagement 
Secara garis besar, conflict engagement berarti individu mengikat dirinya 
terlibat pada konflik yang dihadapinya. Individu tersebut selalu ingin 
ambil andil dalam setiap konflik yang terlibat dan selalu ingin mengatur 
dalam setiap konflik. Individu seperti ini menghadapi konflik secara 
terbuka, dan apabila tidak setuju terhadap pendapat lain maka mereka akan 
mengutarakannya. Individu dengan tipe seperti ini cenderung akan 
membujuk pasangan yang terlibat konflik mengikuti jalan pikirannya, 
yang terkadang akan bersifat individualistik dan mengabaikan pihak lain. 
Individu yang memakai gaya penyelesaian ini biasanya secara langsung 
memperlihatkan kekuatannya dalam menyerang pihak lain yang 
bersangkutan untuk meraih kemenangannya. Kelemahan pada gaya 
penyelesaian konflik ini antara lain menilai rendah upaya untuk bekerja 
sama dengan pihak lain, mereka cenderung menganggap penting untuk 
mengungkapkan ketidaksetujuan secara langsung dan terbuka. Kelamahan 
lainnya, individu sering kehilangan kontrol emosinya sehingga menyerang 
lawan dan mengeluarkan kata-kata kasar. Gaya penyelesaian ini efektif 
pada situasi ketika seseorang mengetahui bahwa ia sedang berada di pihak 
yang benar dan ketika dibutuhkan tindakan yang sangat tegas. Contoh 
gaya penyelesaian konflik jenis ini adalah seseorang yang merasa menang 
jika pendapat atau gagasannya diterima oleh semua orang dan 
mengabaikan pendapat orang lain. 
3. Withdrawal 
Yaitu individu lebih memilih untuk menarik diri meninggalkan arena 
konflik atau mencoba menganggap bahwa konflik tidak pernah terjadi. 
Individu yang menggunakan gaya penyelesaian ini biasanya lebih memilih 
untuk menghindari pembicaraan dan bercanda daripada berurusan 
langsung dengan konflik tersebut. Pada gaya penyelesaian ini 
kemungkinan yang terjadi adalah munculnya konflik laten karena 
mengabaikan konflik tersebut. Sikap yang ditimbulkan adalah keengganan 
membicarakan masalah lebih lanjut dengan pasangan. Gaya penyelesaian 
konflik ini cocok dipakai pada situasi dimana persoalaan yang sedang 
dihadapi tidak penting, sementara ada masalah lain yang lebih penting, 
atau pada pembahasan-pembahasan masalah yang sensitif. Karakterisitik 
dari gaya resolusi konflik penghindaran yaitu tidak assertif dan perilaku 
pasif. Contoh gaya penyelesaian konflik jenis ini adalah seseorang yang 
menghindar atau tidak menyukai ketika bertentangan pendapat dengan 
orang lain dan memilih untuk diam daripada membahas pertentangan 
pendapat tersebut. 
4. Compliance 
Yaitu individu mencoba memberikan ketenangan pada pihak lain dengan 
mengedepankan kepentingan pihak lain daripada dirinya sendiri dan 
berusaha untuk tetap memenuhi kebutuhan pihak lain didepan kepentingan 
dirinya sendiri. Kelemahan pada gaya penyelesaian ini adalah seseorang 
cenderung untuk terus mengalah dan mengorbankan dirinya sendiri. 
Situasi yang cocok dipakai gaya penyelesaian tersebut adalah ketika waktu 
yang dibutuhkan untuk menyelesaikan konflik terbatas dan harmonisasi 
atau hubungan baik dianggap sangat penting. Contoh gaya penyelesaian 
konflik jenis ini adalah seseorang yang lebih memilih menyenangkan 
orang lain dengan mengikuti segala pendapat yang dikemukakan oleh 
orang lain, tanpa memperhatikan pendapatnya sendiri. 
Tipe Conflict Resolutions style dalam bagan / tabel : 
Karakteristik Kelemahan Situasi yang cocok 
lain. 
sesuatu. 
untuk mem- 
belah pihak. 
masing-masing 
pihak. 
ide, pemikiran 
masing-masing 
sama pentingnya. 
masing-masing 
tujuannya penting. 
permasalahan. 
konflik laten. 
tidak penting, 
yang lebih penting. 
lain. Cenderung 
mengeluarkan kata-
kata kasar. 
lain. Menyerang 
pribadi. 
pihak yang benar. 
sendiri. 
dirinya sendiri. 
penting. 
Masing-masing individu memiliki gaya penyelesaian yang berbeda. 
Lambert & Myers (dalam Kurdek, 1994) menjelaskan perbedaan gaya 
penyelesaian konflik tersebut antara lain karena faktor-faktor di bawah ini, yaitu: 
1. Jenis kelamin 
Perbedaan jenis kelamin dapat mempengaruhi seseorang dalam 
menyelesaikan konflik. Antara laki   laki dan perempuan memiliki 
kecenderungan memakai gaya penyelesaian konflik  yang berbeda. 
2. Konsep diri 
Bagaimana kita berpikir mengenai diri kita akan mempengaruhi 
pendekatan penyelesaian konflik yang kita pilih. 
3. Harapan 
Pemikiran kita mengenai apakah orang lain sebagai lawan dalam konflik 
memang benar-benar ingin menyelesaikan konflik tersebut. 
4. Situasi 
Situasi di mana terjadinya konflik juga akan mempengaruhi gaya 
penyelesaian konfllik. Dalam kaitannya pada penelitian ini, terdapat 
perbedaan situasi yang dihadapi pada working mother dan menekankan 
pada hubungannya dengan pasangannya. 
5. Kekuatan 
Bagaimana kekuatan kita dan hubungan kita dengan pihak lain yang 
terlibat konflik. 
6. Latihan 
Berlatih menggunakan keempat gaya penyelesaian tersebut dan mencari 
gaya penyelesaian konflik yang paling efektif. 
7. Pemahaman yang baik 
Pemahaman yang baik mengenai konflik yang sedang dihadapi dan 
berlatih untuk menyelesaikan dengan gaya penyelesaian yang terbaik. 
8. Kemampuan komunikasi 
Seseorang yang memiliki kemampuan komunikasi yang baik akan mampu 
menyelesaikan konflik mereka dengan lebih baik dan lebih sukses. 
9. Pengalaman hidup 
Adanya pengalaman mengenai konflik tersebut dan bagaimana 
menyelesaikan. Pada working mother, mereka akan memiliki pengalaman 
hidup dengan pasangannya yang berbeda, karena mereka terlibat dalam 
keadaan yang berbeda juga. 
Pernikahan menurut Duvall & Miller (1985:6) adalah: 
 woman that provides for sexual relationship, legitimizes    
 childbearing, and establishes a division labor.  
Pernikahan yaitu hubungan yang diketahui secara sosial antara seorang 
pria dan wanita untuk memberikan hubungan seksual, bereproduksi (memiliki 
anak) dan membuat pembagian tugas (Duval & Miller, 1985). 
Pengertian lain menurut Seccombe & Warner (2004:231), yaitu: 
  a legally and socially recogniced relationship between a woman  
 and a man that includes sexual, economic, and social rights and   
 responsibilities for partners.  
Pernikahan yaitu suatu hubungan yang sah dan diketahui secara sosial 
antara seorang pria dan seorang wanita yang meliputi sosial, ekonomi, dan hak 
serta tanggung jawab sosial untuk pasangan (Seccombe & Warner, 2004). 
Dari kedua pengertian tersebut dapat disimpulkan bahwa pernikahan 
adalah hubungan yang sah dan diketahui secara sosial antara seorang pria dan 
seorang wanita yang meliputi aktifitas seksual, mempunyai anak, ekonomi, 
pembagian tugas, dan hak serta tanggung jawab untuk pasangan. 
Kehidupan keluarga berjalan dalam rentang jangka waktu yang panjang. 
Awal pembentukan keluarga dalam perkawinan akan berlanjut sampai anak 
pertama lahir. Bertambah dewasanya sebuah keluarga sejalan dengan tumbuh 
kembangnya anak dan penyesuaian peran dalam setiap tahap 
perkembangannya, sehingga dalam periode berkeluarga pun memiliki tahap-
tahap perkembangannya. Duvall (1977) membagi ke dalam 8 tahap 
perkembangan keluarga, diantaranya : 
Tahap Usia Perkawinan Tahap Perkembangan Keluarga dalam 
I 0-2 Tahun Marriage couple, keluarga baru membina 
hubungan dengan pasangan dan baru 
mempersiapkan diri menjadi orang tua (belum 
memiliki anak). Masa dimana mereka baru 
menyesuaikan diri dengan peran baru. 
II 2-5 Tahun Childbearing  families,  keluarga  dimulai  
dengan membesarkan anak hingga anak 
berada pada masa pra sekolah (anak tertua 
berusia 30 bulan). Suami dan istri memiliki 
pengalaman baru sebagai orang tua. 
III 5-8 Tahun Family with preschool children, keluarga 
dengan anak usia preschool, anak tertua 
berusia 2 tahun 6 bulan s/d 6 tahun dan 
sebagian keluarga telah memiliki 2 atau 3 
anak. Kemungkinan relasi interpersonal 
anggota keluarga. Anak dengan usia 
untuk mendapatkan kasih sayang dan 
perhatian sehingga perhatian lebih ditujukan 
pada anak. 
IV 8-15 Tahun School Age, keluarga dengan anak tertua 
memasuki pendidikan dasar (anak berusia 6-
13 tahun). 
V 16-22 Tahun Teenage, keluarga dengan anak usia remaja 
dengan anak  tertua  berusia  13-20  tahun.  
Pada  tahap  ini orang tua diharapkan dapat 
kebebasan pada anak sebagai individu yang 
matang. 
VI 22-30 Tahun Launching Center, tahap dimana anak 
menginjak masa dewasa muda dan anak tertua 
mulai meninggalkan rumah. Anak juga 
memasuki dunia kerja. 
VII 30-45 Tahun Middle-aged parent, orang tua berusia 
pertengahan dimulai pada pensiun dan 
memasuki masa empty nest. Tahap dimana 
anak-anak umumnya telah berkeluarga dan 
diharapkan relasi antara orang tua dapat 
terbina kembali. 
VIII 45-55/60 Tahun Aging family member, orang tua yang mulai 
menua mulai dari pensiun hingga salah satu 
atau kedua orang tua meninggal dunia. Tahap 
ini merupakan tahap dimana mereka 
beradaptasi dengan masa tua. 
 Dalam penelitian ini, peneliti ingin memfokuskan penelitian pada usia 
pernikahan lima tahun pertama atau dikenal dengan tahap marriage couple sampai 
childbearing families menurut Duvall (1977). 
Dalam perkawinan konflik merupakan hasil dari komunikasi tingkah laku 
pasangan suami istri yang seringkali dihadapkan pada masalah dimana mereka 
harus  menyesuaikan  tujuan  pribadi  mereka  dengan  tujuan  pasangan. Adapun 
tujuan yang berbeda ini seringkali mengarahkan individu pada suatu dilema. 
Konflik sering dirasakan sebagai suatu krisis yang bersifat destruktif (destructive 
conflict).  Tingkah  laku  juga  dapat  berdampak  positif  (productive  
conflict). Tingkah laku konflik bukan suatu respon bawaan namun lebih 
merupakan pengembangan dari kemampuan berkomunikasi dan hal ini dapat 
dipelajari untuk bertindak dalam kehidupan sehari-hari. Konflik dapat saja 
dihayati oleh salah satu pihak saja sedangkan pihak lain tidak merasakan. 
Konflik bisa saja terjadi tanpa adanya tingkah laku yang tampak menandakan 
adanya konflik baik secara verbal atau nonverbal. 
 Periode awal masa pernikahan adalah masa dimana seseorang mengalami 
penyesuaian. Duvall menambahkan bahwa selama lima tahun pertama pernikahan, 
pasangan suami istri biasanya harus melakukan penyesuaian utama satu sama lain, 
terhadap anggota keluarga masing-masing, dan teman-temannya. Sementara 
mereka sedang melakukan penyesuaian, sering timbul ketegangan emosional dan 
ini dipandang sebagai periode balai keluarga muda. Setelah mereka saling 
menyesuaikan satu sama lain, dengan anggota keluarga dan dengan teman-
temannya, mereka perlu menyesuaikan dengan kedudukan mereka sebagai orang 
tua. Hal ini bisa menambah problem dalam pernikahan mereka. 
Dalam suatu hubungan interpersonal, konflik biasanya dipandang negatif 
oleh sebagian besar masyarakat. Padahal tidak selalu konflik itu bersifat negatif. 
Begitu pula konflik dalam hubungan pernikahan. Tidak selalu konflik yang terjadi 
dalam pernikahan merupakan hal yang negatif. Negatif atau tidaknya suatu 
konflik tergantung bagaimana melihat konflik itu sendiri. Sebelum mengetahui 
bagaimana konflik dalam suatu hubungan pernikahan, terlebih dahulu perlu 
diketahui penjelasan konflik dalam hubungan interpersonal secara umum. 
Menurut Donohue & Kolt (1992), konflik dalam pernikahan adalah situasi 
dimana individu-individu yang saling bergantung mengekpresikan perbedaan 
diantara mereka ( baik yang termanifestasi atau laten ) dalam upaya mencapai 
kebutuhan dan minat masing-masing. 
Konflik pada pernikahan terjadi pada fase awal pernikahan. Seperti yang 
dikemukakan pada bab sebelumnya oleh Duvall & Miller (1986) bahwa konflik 
pernikahan terjadi pada awal pernikahan. Pendapat lain juga mengatakan bahwa 
pada 2 sampai 5 tahun pertama pernikahan, mulai banyak konflik yang terjadi 
dalam rumah tangga (Kurdek dan Schmitt , 1986). 
 Sejalan dengan itu, Landis & Landis (1970) menemukan bahwa frekuensi 
perceraian jauh lebih tinggi terjadi pada tahun-tahun pertama hingga kelima 
dibandingkan dengan tahun-tahun pernikahan selanjutnya. Sedangkan Muhamad 
Roem, seorang psikiater, dalam penelitiannya menemukan bahwa pasangan-
pasangan yang mengajukan perceraian adalah pasangan-pasangan dengan usia 
pernikahan atau sedang menjalani usia pernikahan di bawah lima tahun (Kompas, 
21 Juli 2009). 
 Disebutkan ada 6 hal yang sering menjadi konflik pada pasangan suami-
istri dalam lima tahun pertama pernikahannya menurut Sheknows (2010), 
diantaranya: 
1. Peran 
Banyak pasangan yang tidak mendiskusikan bahkan menganggap remeh 
tentang peran mereka dalam kehidupan rumah tangga dan pernikahan. 
Mereka tak mengetahui bahwa peran dalam rumah tangga bisa menjadi 
masalah besar sampai akhirnya terjadi konflik. Anda dan pasangan mulai 
menanyakan, "Siapa yang bertanggung jawab atas pekerjaan rumah? 
Bagaimana membaginya? Siapa yang membayar tagihan telepon?". 
Berasumsi bahwa pasangan akan mengurus semua hal tersebut hanya akan 
membuat masalah menjadi lebih besar di kemudian hari. 
2. Uang 
Uang merupakan penyebab pertikaian terbesar dalam rumah tangga. 
Membahas proritas keuangan dan membuat perencanaan dapat bantu 
mengurangi masalah ini. Pikirkan mengenai anggaran tiap bulannya, 
tabungan, tunjangan kesehatan, investasi untuk pendidikan anak serta cara 
menghadapi pasangan ketika ia ingin membeli sesuatu yang tidak bisa 
Anda setujui. 
3. Seks 
Setelah uang, masalah yang paling umum lainnya adalah seks. Bagi 
pasangan yang baru menikah, masa-masa bulan madu terlewatkan dengan 
begitu cepat dan membuat pasangan harus menghadapi tekanan dari 
kehidupan sehari-hari yang dapat menganggu hasrat seksual. Oleh karena 
itu, bersikap terbuka dan mendiskusikan mengenai apa yang diinginkan 
baik oleh Anda maupun pasangan dalah hal seks. Ketika kehidupan seks 
Anda bahagia, makan kehidupan rumah tangga Anda juga akan bahagia. 
4. Anak 
Sebagian besar pasangan biasanya telah membicarakan mengenai 
keinginan punya anak atau tidak sebelum mereka menikah. Namun, 
apakah benar-benar tahu bahwa pasangan Anda benar-benar menginginkan 
hal itu? Berapa banyak anak yang akan dimiliki? Berapa lama waktu untuk 
menunda kehamilan? Apakah pasangan harus mengorbankan karir untuk 
membesarkan anak? Ingat, masalah anak tak hanya terletak pada ingin atau 
tidaknya Anda dan pasangan memiliki keturunan. 
5. Mertua 
Survei yang diikuti 2.000 orang menemukan kalau mertua khususnya sang 
ibu mertua menjadi salah satu penyebab konflik utama pada pasangan 
suami istri dalam usia lima tahun pertama pernikahan. Tentu pemicunya 
bermacam-macam, mulai dari campur tangan pada masalah rumah tangga 
sampai ketidak cocokan sifat dengan sang mertua. Pada tahun pertama 
pernikahan jika hal itu terjadi, yang perlu dikukan adalah tetap tenang dan 
membahasnya dengan pasangan Anda. 
6. Kehilangan masa romantis 
Banyak pasangan yang tak lagi berpacaran ketika mereka telah menikah. 
Baik pria maupun wanita kerap kali mengeluh karena pasangannya tidak 
lagi memperhatikan hubungan seperti saat sebelum menikah. Kegiatan 
romantis dan menyenangkan juga berguna untuk mengurangi tekanan yang 
dihadapi oleh pasangan tiap harinya. Pada tahun pertama pernikahan, 
sangatlah penting bagi Anda dan pasangan untuk menghabiskan waktu 
berdua dan menikmati hal-hal seperti saat berkencan dulu. Simak beberapa 
kebiasaan yang sebaiknya jangan ditinggalkan walau sudah menikah. 
Gottman (dalam Wilmot & Hocker, 2001) menyatakan bahwa pasangan 
yang dapat bertahan lama dalam perkawinan, menghadapi konflik dengan tenang, 
memperbaiki kesalahan jika saling menyakiti, menghindari mengkritik dan 
menyalahkan pasangan, serta menghindari hal-hal yang ia tahu akan menyakiti 
pasangannya. Gottman juga mengatakan (Taylor, Peplau, & Sears, 2006) bahwa 
konflik yang berlarut-larut akan merusak hubungan, khususnya jika membuat 
orang yang sedang berkonflik menjadi defensive, keras kepala, dan tidak mau 
berinteraksi lagi. 
Dalam Bahasa Indonesia, working mother berarti seorang ibu yang 
bekerja. Sementara seorang ibu adalah seorang wanita yang melahirkan anak 
(Purwadarminta, 2003). Peranan sebagai ibu bagi wanita dapat dilihat diantaranya, 
peran sebagai istri dari suaminya, peran sebagai ibu dari anak-anaknya, dan peran 
sebagai salah satu kelompok dari peran sosialnya serta sebagai anggota 
masyarakat dalam lingkungannya. Disamping itu bagi working mother, belum lagi 
peran yang harus dipikul seorang ibu adalah sebagai pekerja di tempat kerjanya 
dan sebagai pencari nafkah tambahan dalam keluarganya (Effendy, 2005) 
Menurut Friedman (dalam Effendy, 2005), peran ibu didefinisikan sebagai 
kemampuan untuk mengasuh, mendidik dan menentukan nilai kepribadian anak. 
Yang dimaksud peran pengasuh adalah peran dalam memenuhi kebutuhan 
pemeliharaan dan perawatan anak agar kesehatannya terpelihara sehingga 
diharapkan mereka menjadi anak-anak yang sehat baik secara fisik, mental, sosial 
dan spiritual. Selain itu peran pengasuh adalah peran dalam memberikan kasih 
sayang, perhatian, rasa aman, kehangatan dalam anggota keluarga sehingga 
memungkinkan anak-anaknya tumbuh dan berkembang sesuai usia dan 
kebutuhannya. 
Working mother adalah seorang ibu yang melakukan suatu kegiatan diluar 
rumah dengan tujuan untuk mencari/menambah nafkah keluarga (Purwadarminta, 
2003). Ada salah satu motif yang membuat seorang ibu memutuskan untuk 
bekerja, diantaranya adalah untuk aktualisasi diri guna menerapkan ilmu yang 
telah dimilikinya. 
 Menurut Undang-undang Negara Republik Indonesia Nomor 14 Tahun 
2005 tentang guru dan dosen, didapat definisi bahwa dosen adalah pendidik 
profesional dan ilmuwan dengan tugas utama mentransformasikan, 
mengembangkan, dan menyebarluaskan ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni 
melalui pendidikan, penelitian, dan pengabdian kepada masyarakat. Dosen 
mempunyai kedudukan sebagai tenaga profesional pada jenjang pendidikan tinggi 
yang diangkat sesuai dengan peraturan perundang-undangan dan dibuktikan 
dengan sertifikat pendidik. 
 Sementara Asosiasi Dosen Indonesia (ADI) menjelaskan definisi dosen 
adalah tenaga pengajar yang menjadi ujung tombak di perguruan tinggi, 
berperanan strategis dan bertanggung jawab dalam mempersiapkan anak didiknya 
menjadi generasi penerus bangsa yang mampu bersaing dalam era globalisasi, 
demi kemajuan dan eksistensi bangsa Indonesia di masa depan. Oleh karena itu 
dosen perlu selalu meningkatkan profesionalismenya yang didukung oleh 
kesehatan dan kesejahteraan yang memadai.  
 Dijelaskan juga bahwa kedudukan dosen sebagai tenaga profesional 
berfungsi untuk meningkatkan martabat dan peran dosen sebagai agen 
pembelajaran, pengembang ilmu pengetahuan, teknologi, dan seni, serta pengabdi 
kepada masyarakat berfungsi untuk meningkatkan mutu pendidikan nasional. 
 Berdasarkan pemaparan dalam Undang-undang Negara Republik 
Indonesia Nomor 14 Tahun 2005 pasal 51 tentang kewajiban seorang dosen dapat 
disimpulkan sebagai berikut: 
1.  Melaksanakan pendidikan, penelitian, dan pengabdian kepada masyarakat. 
2. Merencanakan, melaksanakan proses pembelajaran, serta menilai dan 
mengevaluasi hasil pembelajaran. 
3. Meningkatkan dan mengembangkan kualifikasi akademik dan kompetensi 
secara berkelanjutan sejalan dengan perkembangan ilmu pengetahuan, 
teknologi, dan seni. 
4. Bertindak objektif dan tidak diskriminatif atas dasar pertimbangan jenis 
kelamin, agama, suku, ras, kondisi fisik tertentu, atau latar belakang 
sosioekonomi peserta didik dalam pembelajaran. 
5. Menjunjung tinggi peraturan perundang-undangan, hukum, dan kode etik, 
serta nilai-nilai agama dan etika. 
6. Memelihara dan memupuk persatuan dan kesatuan bangsa. 
Maka dari itu, tugas dan tanggung jawab dosen memang penting mengingat 
masa depan para mahasiswa (yang kerap disebut sebagai agen perubahan) ada di 
tangan mereka. 
Dalam bab ini akan diuraikan mengenai metodologi penelitian yang 
digunakan dalam penelitian mengenai conflict resolution style pada working 
mother dalam usia pernikahan lima tahun pertama yang berprofesi sebagai dosen 
di Universitas  X  di Kota Bandung. 
 Penelitian ini merupakan penelitian deskriptif, yaitu suatu metode 
penelitian yang dilakukan untuk membuat deskripsi, gambaran, ikhtisar secara 
sistematis, faktual, dan akurat mengenai fakta-fakta serta hubungan antar 
fenomena yang sedang diselidiki (M. Nazir, 1988). Dengan menggunakan teknik 
survey yang bermaksud untuk mengetahui gambaran conflict resolution style pada 
working mother dalam usia pernikahan lima tahun pertama yang berprofesi 
sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung. 
Skema rancangan penelitian dapat dilihat melalui bagan berikut: 
 Variabel yang digunakan dalam penelitian ini adalah conflict resolution 
style yang akan diukur pada working mother dalam usia pernikahan lima tahun 
pertama yang berprofesi sebagai dosen di Universitas  X  di Kota Bandung. 
 Conflict resolution style adalah suatu cara working mother dalam 
pemeliharaan dan kestabilan suatu hubungan yang dipengaruhi oleh gaya 
individual masing- masing working mother yang berprofesi sebagai dosen pada 
Universitas  X  di Kota Bandung dalam menyelesaikan konflik interpersonal. 
Perbedaan lebih jelasnya adalah sebagai berikut: 
 Positive problem solving ialah jenis perilaku dalam conflict resolution style 
yang sering digunakan oleh working mother yang berprofesi sebagai dosen pada 
Universitas  X  di Kota Bandung yang digambarkan dengan individu tetap diberi 
kesempatan untuk mengeluarkan pendapatnya ditambah dengan menghargai 
pendapat masing-masing sebagai tambahan informasi dalam upaya agar konflik 
terselesaikan dengan benar dan individu tetap puas karena tetap dapat 
mengemukakan pendapat dengan bebas tetapi juga konflik dapat terselesaikan 
dengan baik. Conflict resolution tipe ini digambarkan dengan perilaku 
memfokuskan diri terhadap masalah yang dihadapi, mencari alternatif-alternatif 
penyelesaian konflik yang dapat diterima oleh kedua belah pihak, bersama-sama 
membicarakan perbedaan-perbedaan untuk menyelesaikan masalah, dan 
bernegosiasi dan berkompromi. 
Conflict engagament ialah jenis perilaku dalam conflict resolution style 
yang sering digunakan oleh working mother yang berprofesi sebagai dosen pada 
Universitas  X  di Kota Bandung yang digambarkan dengan individu secara 
langsung memperlihatkan kekuatannya dalam menyerang pihak lain yang 
bersangkutan untuk meraih kemenangannya bahkan cenderung kehilangan kontrol 
emosi saat menghadapi masalah. Conflict resolution tipe ini digambarkan dengan 
perilaku mengeluarkan kata-kata yang menyerang pribadi, menghina dan mencela 
pasangan, meledak-ledak dan tidak dapat mengontrol emosi, mempertahankan 
pendapat dan terbawa perasaan sehingga melakukan hal-hal yang seharusnya tidak 
dilakukan. 
Withdrawal ialah jenis perilaku dalam conflict resolution style yang sering 
digunakan oleh working mother yang berprofesi sebagai dosen pada Universitas 
 X  di Kota Bandung yang digambarkan dengan individu lebih memilih untuk 
meninggalkan arena konflik atau mencoba menganggap bahwa konflik tidak 
pernah terjadi. Conflict resolution tipe ini digambarkan dengan perilaku diam, 
menutup diri untuk waktu yang lama, menolak berbicara lebih lanjut, mengabaikan 
pendapat pasangan, menarik diri menjauh dan tidak peduli. 
Compliance ialah jenis perilaku dalam conflict resolution style yang sering 
digunakan oleh working mother yang berprofesi sebagai dosen pada Universitas 
 X  di Kota Bandung yang digambarkan dengan individu mencoba memberikan 
ketenangan pada pihak lain dengan mengedepankan kepentingan pihak lain 
daripada dirinya sendiri, cenderung mengalah pada pasangannya. Conflict 
resolution tipe ini digambarkan dengan perilaku menuruti saja apa kata pasangan, 
mengalah tanpa berusaha mempertahankan pendapatnya, tidak membela dan tidak 
mempertahankan diri. 
Untuk memperoleh data penelitian ini dipergunakan instrumen atau alat 
ukur berupa kuesioner self report, dimana responden sebagai subjek penelitian 
mengisi sendiri kuesioner tersebut. 
Alat ukur yang dipergunakan dalam penelitian ini adalah alat ukur untuk 
mengukur conflict resolution style yang di terjemahkan dari alat  ukur  Conflict  
Resolution  Style  Inventory  (CRSI)  yang disusun oleh Kurdek (1994). 
Conflict Resolution Style Inventory (CRSI) dalam pengerjaannya diisi oleh 
working mother yang berprofesi sebagai dosen. Informasi mengenai conflict 
resolution style tersebut didapatkan melalui satu sumber informasi yaitu yaitu 
kuesioner self-report (penilaian terhadap diri sendiri). Oleh karena itu saat 
mengerjakan kuesioner mengenai conflict resolution style responden harus 
mengisi satu set alat ukur CRSI, yaitu yang berisi 16 butir pernyataan CRSI-Self, 
responden diminta untuk memberikan ranking pada skala alat ukur CRSI 
seberapa sering masing-masing pasangan menggunakan gaya resolusi konflik dari 
keempat gaya resolusi konflik yang ada. 
Masing-masing  gaya  resolusi  konflik  diwakili  oleh  empat  pernyataan 
dalam CRSI. Jadi jumlah keseluruhannya adalah 16 pernyataan. CRSI mengukur 
tingkat kecenderungan gaya resolusi konflik dalam dengan skala enam kontinum 
dengan skala 1 sampai 6. 
Berikut adalah kisi-kisi dari alat ukur conflict resolution style yang akan 
digunakan: 
A. Conflict Engagement 
masalah. 
1. Menyerang secara pribadi 
dengan mengeluarkan kata-
kata kasar dan terbawa oleh 
dikatakan. 
1. Mengeluarkan kata-
secara prbadi. 
13.  Menghina dan men-
cela pasangan. 
 2. Kehilangan kontrol 
cara meledak-ledak dan emosi 
tidak terkontrol. 
5. Meledak-ledak dan 
tidak dapat meng-
endalikan diri. 
9. Terbawa perasaan dan 
tidak mengontrol per-
kataan hal-hal yang 
seharusnya tidak di-
katakan. 
B. Positive problem solving 
masalah. 
1.  Kompromi 
masalah yang dihadapi. 
2. Memfokuskan diri 
sedang dihadapi. 
10. Mencari alternatif- 
belah pihak. 
 2. Negosiasi 
permasalahan. 
6. Duduk bersama dan 
membicarakan perbedaan-
perbedaan untuk me-
nyelesaikan masalah. 
14. Bernegosiasi dan ber-
kompromi. 
C. Withdrawal 
dengan cara menarik diri, 
berdiam diri, dan ada 
lanjut dengan pasangan, dan 
mencari orang lain di luar 
1. Menolak membicarakan 
dengan berdiam diri, berusaha 
menjauh, tidak mau mem-
bicarakan masalah lebih lanjut. 
1. Diam (menutup  diri) 
lama. 
7.Mencapai batas ke-
sabaran, memilih untuk 
diam, dan menolak 
berbicara lebih lanjut. 
konflik. 
 2. Mengabaikan pasangan 
Ditunjukkan dengan meng-
abaikan pendapat pasangan, 
peduli  dengan pasangan. 
11.Mengabaikan pendapat 
pasangan. 
15.Menarik diri, men-
jauh, dan tidak peduli. 
D. Compliance 
konflik. 
1. Mengalah 
Lebih bersikap mengalah. 
8.Menuruti saja kata 
pasangan. 
16.Mengalah tanpa ber-
usaha lebih untuk me-
pribadi tentang masalah. 
 2. Tidak membela (mem-
pertahankan) diri 
cara tidak mau membela diri 
sendiri. 
4. Tidak mau membela 
diri. 
12. Tidak membela atau 
Mempertahankan diri. 
 Cara skoring alat ukur conflict resolution style ini adalah sebagai berikut: 
CRSI terdiri dari 16 pernyataan, setiap pernyataan memiliki 6 alternatif 
jawaban. Alternatif jawaban tersebut berkisar antara tidak pernah hingga selalu. 
Setiap jawaban yang dipilih subjek akan dikonversi ke dalam bentuk angka yaitu: 
3 Kadang-kadang 
 Cara menjawabnya adalah dengan melingkari salah satu angka alternatif 
jawaban yang dianggap paling sesuai dan paling menggambarkan subjek. 
 Dari data yang masuk nantinya akan masuk empat sub-skor pada setiap 
subjek dari alat ukur conflict resolution style ini sendiri. 
 Data pribadi bertujuan untuk mengklasifikasikan kelompok subjek. Data 
pribadi yang digunakan yaitu nama (inisial), usia, usia saat menikah, usia 
pernikahan, pendidikan, dosen pengajar di fakultas apa, lama mengajar, pekerjaan 
pasangan, agama, suku bangsa, jumlah anak, usia anak. 
 Data penunjang bertujuan untuk menjaring penghayatan working mother 
dalam usia lima tahun pertama pernikahan di Universitas  X  di Kota Bandung 
mengenai faktor-faktor yang membedakan conflict resolution style yaitu, konsep 
diri, harapan, situasi, kekuatan, latihan, pemahaman yang baik mengenai konflik, 
kemampuan komunikasi dan pengalaman dalam hidup. 
Uji validitas ditujukan untuk mengetahui apakah alat ukur tersebut telah 
memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan suatu penelitian, atau 
dengan kata lain apakah alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa yang 
hendak diukur (Moh. Nazir, 1999). 
Pengujian validitas alat ukur ini dilakukan dengan teknik content validity, 
yaitu memastikan alat ukur berisi item-item yang mewakili keseluruhan ide atau 
konsep dari definisi variabel yang diukur. Pengujian content validity ini dilakukan 
dengan cara memberikan alat ukur yang telah di terjemahkan kedalam bahasa 
indonesia kepada beberapa orang ahli/ expert, kemudian ahli diminta untuk 
menilai apakah terjemahan alat ukur ini telah cukup layak dan dapat mengukur 
variabel yang diinginkan. 
Uji reliabilitas adalah untuk mengetahui sejauh mana alat ukur yang 
digunakan memiliki taraf ketelitian, kepercayaan, dan kestabilan sehingga alat 
ukur tersebut dapat dikatakan reliabel (Moh. Nazir, 1999). Uji reliabilitas 
dilakukan dengan cara memberikan alat ukur yang telah di terjemahkan kedalam 
bahasa indonesia kepada beberapa orang ahli/ expert. 
 Pada penelitian ini yang menjadi populasi sasaran adalah working mother 
pada usia pernikahan lima tahun pertama yang berprofesi sebagai dosen di 
Universitas  X  di Kota Bandung. 
 Pada penelitian ini, yang menjadi sasarannya adalah working mother 
dengan karakteristik sebagai berikut: 
1. Seorang wanita yang terikat status pernikahan dengan usia pernikahan 
lima tahun pertama.  
2. Memiliki suami bekerja. 
3. Terdaftar berprofesi sebagai dosen tetap di Universitas  X  di Kota 
Bandung. 
 Dalam penelitian ini populasi yang dituju adalah working mother pada usia 
pernikahan lima tahun pertama. Teknik pengambilan  sampel yang digunakan 
dalam penelitian ini adalah dengan teknik populasi sampel, yaitu teknik penentuan 
sampel dengan pertimbangan mengambil seluruh populasi sampel yang tersedia 
(Sugiyono, 2010). 
 Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini untuk menganalisis 
data adalah deskriptif analisis, dimana langkah awal adalah melakukan 
perhitungan secara statistik yaitu dengan menghitung distribusi frekuensi data 
primer tiap-tiap pilihan jawaban yang didapat dari kuesioner yang diberikan 
kepada setiap responden.  
Rumus 3.1 Analisis Data 
Keterangan : 
  f  = frekuensi   
N  = jumlah responden   
Data Conflict Resolution Style dan data penunjang yang diperoleh 
dimasukkan ke dalam tabulasi silang. Hasil yang diperoleh tersebut kemudian 
dipaparkan secara deskriptif dan digunakan untuk menarik kesimpulan serta saran 
untuk kegunaan penelitian. 
